---
title: "Заявка на участие в Google Summer of Code 2013 подана"
date: "2013-03-26"
description: "Мы подали заявку на участие в очередной ежегодной программе Google Summer of Code и опубликовали список идей для студентов, какой проект можно попробовать взять на себя."
summary: "Мы подали заявку на участие в очередной ежегодной программе Google Summer of Code и опубликовали список идей для студентов, какой проект можно попробовать взять на себя."
---

Мы подали заявку на участие в очередной ежегодной программе Google Summer of Code и опубликовали список идей для студентов, какой проект можно попробовать взять на себя.

О том, возьмут ли нас в программу в этом году, мы узнаем 8-9 апреля. Пока же несколько комментариев к текущему списку идей.

## Идеи проектов на GSoC2013

Вот над чем мы предлагаем поработать:

- портирование модулей GIMP на GEGL;
- инструмент порезки изображений на фрагменты;
- разработка единого инструмента выделения;
- полноценная поддержка EXR;
- улучшенная поддержка PSD.

Среди этих проектов приоритетным мы считаем первый — портирование модулей на GEGL. Это один из двух блокираторов выпуска версии 2.10 (вторым является недостаточная скорость работы GEGL).

Инструмент порезки — идея, переходящая из одного GSoC в другой уже на протяжение двух или трёх лет. Критичным этот проект мы не считаем, но если кто-то сделает, будет здорово.

Разработка единого инструмента выделения — логическое завершение работы,[проделанной](http://gimp.ru/news.php?readmore=165) студентами Петера Сиккинга несколько лет назад. По задумке, инструмент должен упростить выделение объектов и сократить количество средств выделения до более разумного.

Улучшенная поддержка EXR важна специалистам по спецффектам, которые, к примеру, рисуют поверх изображений, экспортированных из пакетов 3D-моделирования вроде Blender. Минимальная поддержка изображений в формате EXR есть в GIMP 2.9 (Git master), но там нет ни управления альфа-каналом, ни регулятора экспозиции, ни поддержки слоёв.

Наконец, в коде поддержки формата PSD остаётся достаточно ошибок: некорректное чтение групп слоёв, отсутствие поддержки текстовых слоёв и т.д. Их исправление вполне укладывается в рамки Google Summer of Code, а у наиболее расторопного студента ещё останется время дописать поддержку градиентов Photoshop или динамики кистей в ABR (оба формата мы давным-давно разобрали).

Подробнее о каждой идее со списком требований написано в [вики](http://wiki.gimp.org/index.php/Hacking:GSOC/Archive#Projects_in_GSoC_2013).

## Свои идеи

Разумеется, студенты могут предлагать свои собственные проекты. К примеру, Марек Дворожнак предложил переработать инструмент Cage Transform и записал видео, в котором сравнивает его работу с работой собственного приложения (на Java).

<iframe width="572" height="322" src="//www.youtube.com/embed/ieaHvHAcNRE" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>

 По сути, Марек уже отработал технологию (а инструмент на основе той же научной работы появится в Krita 2.7). Остаётся переписать код на C и решить несколько проблем вроде низкой скорости работы на больших изображениях.

## Как поучаствовать

Если вы умеете писать на языке C и хотите сделать полезную работу для проекта, предлагаем вам подумать над возможностью принять участие в программе Google Summer of Code 2013. За успешный проект компания Google платить студенту $5000 Меньшая часть этих денег в виде аванса выплачивается при прохождении промежуточной оценки результатов. Подробности читайте на [сайте программы](http://www.google-melange.com/gsoc/document/show/gsoc_program/google/gsoc2013/help_page), а мы готовы ответить на ваши вопросы.

## Прошлые проекты

Ну и пару слов о прошлых проектах  GSoC, которые пока не попали в основную ветку разработки.

- инструмент **Warp Transform** дожидается нового формата GEGL;
- инструмент **Seamless Paste** дожидается возвращения Барака Иткина из рядов израильской армии;
- новый **виджет ввода размера** пока не прошёл окончательную проверку руководителем нашего бывшего студента.

Отдельно стоит отметить, что сейчас в проекте стал активнее участвовать один из наших бывших студентов, Виктор Оливейра. Виктор по-прежнему занимается поддержкой аппаратного ускорения в GEGL через OpenCL. За последнее время он исправил несколько ошибок и ускорил работу билатерального фильтра.
